一地兩檢通過 死撐符第18條 李飛： 人大常委會的決定具憲制性地位和最高法律效力，一言九鼎

【A1頭條】一地兩檢通過 死撐符第18條 李飛：人大一言九鼎

即時要聞 2017-12-28 00:45:01 HKT

全國人大常委會以決定方式，在違憲爭議下為高鐵西九站一地兩檢一錘定音，人大常委會副秘書長李飛更稱人大的決定具最高法律效力、「一言九鼎」，有最終決定權，堅稱無違反《基本法》第18條，港府則為北京背書，歡迎提供堅實法律基礎。一地兩檢關注組召集人陳淑莊斥人大決定「一言喪港」，令香港淪為「常委治港、零度自治」；有法律學者更指有關決定對《基本法》的破壞甚於釋法。

記者 呂浩然 林俊謙

人大常委會昨以全票158票通過一地兩檢決定後，李飛連同港澳辦副主任黃柳權、中鐵客運部副主任黃欣於記者會回應傳媒提問。李開首即表明人大常委會的決定具憲制性地位和最高法律效力，「也就是大家通常所說的，一言九鼎」，搬出1990年人大以決定通過《基本法》符合中國憲法為例，證明人大決定「是重要的憲制性判斷，不容質疑」。

按港澳辦主任張曉明提交的人大決定說明文件，今次推行一地兩檢的權力來源，主要來自《基本法》第7、118、119條等（見表）；至於如何不違反第18條，即內地法律除列於《基本法》附件三，否則不在港實施的規定，李飛反指不能狹義或者按普通法理解第18條，因該條特點是「從立法權的角度為中央保留了一部份對特區的立法權」。

他續指18條下所言的全國性法律，其「效率範圍是全部特區行政區域」，但一地兩檢下的內地法律僅在西九站的內地口岸區實施。而按18條列入附件三的全國性法律，須經港府公佈或本地立法實施，並由港府執行，一地兩檢卻是按內地法律實施查驗，執法的是內地的執法機關。他亦以剛剛結束港區人大選舉作例，指選舉同樣按人大制訂的選舉辦法在港舉行，「按你們理解的話，這個行為肯定是在香港實施的行為，這部法律列入附件三了嗎？沒有列入」。

李飛亦提到一地兩檢不能以一條《基本法》就可解決，因一國兩制「前無古人」；說明文件亦提及一地兩檢安排是實踐一國兩制中還未遇到的新情況，涉及香港與內地管轄區的劃分及法律適用權，故須由人大常委會審議批准《合作安排》，以提供法律基礎及依據，圖藉此將被指違憲的決定「合理化」。

特首林鄭月娥之後與律政司司長袁國強等召開記者會，歡迎人大決定之餘強調一地兩檢不會損害港人權利，所以割地、損害人權之說不成立；至於今次人大的決定是否另類釋法，律政司司長袁國強辯稱因應獨特需要才有此安排，當中亦要經「三步走」，所以不會隨意在香港其他部份採取同樣措施，公眾不用憂慮。

一地兩檢關注組召集人陳淑莊炮轟人大徹底毀滅香港的高度自治，透過決定來解釋第18條，反駁指過去從無指18條所云的全國性法律要在全港實施才須列入附件三，而李飛舉出港區人大選舉更是不倫不類，因《基本法》有第21條作明確規定，斥人大決定「一言喪港」，令本港的行政、立法和司法機關「全面滅權」，港人治港、高度自治更淪為「常委治港、零度自治」。

港大法律學院首席講師張達明指有關決定對香港《基本法》造成根本性破壞，指人大已不再依據《基本法》條文、而是以本身權力作決定；參選大律師公會改選的戴啟思團隊亦發表聲明，轟人大的法理解釋難以令人信服，稱《基本法》的明確含義若被扭曲，本港法治將受到威脅和破壞。
<蘋果>

基本法有咩用？
立法會有咩用？

第八章: 本法的解釋和修改

第一百五十八條
本法的解釋權屬於全國人民代表大會常務委員會。
全國人民代表大會常務委員會授權香港特別行政區法院在審理案件時對本法關於香港特別行政區自治範圍內的條款自行解釋。
香港特別行政區法院在審理案件時對本法的其他條款也可解釋。但如香港特別行政區法院在審理案件時需要對本法關於中央人民政府管理的事務或中央和香港特別行政區關係的條款進行解釋，而該條款的解釋又影響到案件的判決，在對該案件作出不可上訴的終局判決前，應由香港特別行政區終審法院請全國人民代表大會常務委員會對有關條款作出解釋。如全國人民代表大會常務委員會作出解釋，香港特別行政區法院在引用該條款時，應以全國人民代表大會常務委員會的解釋為準。但在此以前作出的判決不受影響。
全國人民代表大會常務委員會在對本法進行解釋前，徵詢其所屬的香港特別行政區基本法委員會的意見。

第一百五十九條
本法的修改權屬於全國人民代表大會。
本法的修改提案權屬於全國人民代表大會常務委員會，國務院和香港特別行政區。香港特別行政區的修改議案，須經香港特別行政區的全國人民代表大會代表三分之二多數、香港特別行政區立法會全體議員三分之二多數和香港特別行政區行政長官同意後，交由香港特別行政區出席全國人民代表大會的代表團向全國人民代表大會提出。
本法的修改議案在列入全國人民代表大會的議程前，先由香港特別行政區基本法委員會研究並提出意見。
本法的任何修改，均不得同中華人民共和國對香港既定的基本方針政策相抵觸。

基本法和立法會都是人大常委會的屬下

支那口岸區，香港人埋單？

中央人民政府所屬各部門、各省、自治區、直轄市均不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務。
中央各部門、各省、自治區、直轄市如需在香港特別行政區設立機構，須徵得香港特別行政區政府同意並經中央人民政府批准。
中央各部門、各省、自治區、直轄市在香港特別行政區設立的一切機構及其人員均須遵守香港特別行政區的法律。
*

香港特別行政區暫時也不需要向中央上繳國稅

如果係咁，律師仲值唔值得咁高人工？

我批准我自己係你屋企開檔

屌你老母講撚到恩賜咁

仲要打埋本，維護費

呢個亦都係全國人大賦予香港的權利，我意思係話全國人大本身就有終極決定權。

他續指18條下所言的全國性法律，其「效率範圍是全部特區行政區域」，但一地兩檢下的內地法律僅在西九站的內地口岸區實施。

—> 以後可以在全港（除左長洲）實施全國性法律，因爲全港（除左長洲）不是香港整體，冇違反18條。

根本佢有佢講佢照做
你有你講你照聽
權力係哂佢地度

早響吖嘛 原來講到尾都係人大話晒事
咩嘢基本法咩嘢附件係人大面前都只不過係一紙空文任佢寫
仲夠膽死話一如既往一言九鼎
扮咩嘢法治之國啫 垃撚圾

自作自受

第十八條
在香港特別行政區實行的法律為本法以及本法第八條規定的香港原有法律和香港特別行政區立法機關制定的法律。
全國性法律除列於本法附件三者外，不在香港特別行政區實施。凡列於本法附件三之法律，由香港特別行政區在當地公佈或立法實施。
全國人民代表大會常務委員會在徵詢其所屬的香港特別行政區基本法委員會和香港特別行政區政府的意見後，可對列於本法附件三的法律作出增減，任何列入附件三的法律，限於有關國防、外交和其他按本法規定不屬於香港特別行政區自治範圍的法律。
全國人民代表大會常務委員會決定宣佈戰爭狀態或因香港特別行政區內發生香港特別行政區政府不能控制的危及國家統一或安全的動亂而決定香港特別行政區進入緊急狀態，中央人民政府可發佈命令將有關全國性法律在香港特別行政區實施。

Article 18
The laws in force in the Hong Kong Special Administrative Region shall be this Law, the laws previously in force in Hong Kong as provided for in Article 8 of this Law, and the laws enacted by the legislature of the Region.
National laws shall not be applied in the Hong Kong Special Administrative Region except for those listed in Annex III to this Law. The laws listed therein shall be applied locally by way of promulgation or legislation by the Region.
The Standing Committee of the National People's Congress may add to or delete from the list of laws in Annex III after consulting its Committee for the Basic Law of the Hong Kong Special Administrative Region and the government of the Region. Laws listed in Annex III to this Law shall be confined to those relating to defence and foreign affairs as well as other matters outside the limits of the autonomy of the Region as specified by this Law.
In the event that the Standing Committee of the National People's Congress decides to declare a state of war or, by reason of turmoil within the Hong Kong Special Administrative Region which endangers national unity or security and is beyond the control of the government of the Region, decides that the Region is in a state of emergency, the Central People's Government may issue an order applying the relevant national laws in the Region.

結果原來都係人大就是法律

香港都有權力，你唔知咩叫三部曲？人大同意，本來就可以直接實行。

但而家最後一步，係由香港本地立法，已經體現緊香港的立法權。

香港人真係咁唔滿意，何解唔係立法會選舉，直接選出30席泛民？根本大多數人就係企係你哋港獨狗的對面。

你做足表面功夫，點DQ你？我都係唔該你，搞清楚點解會有DQ先，係邊個係立法會展示香港獨立的旗幟？係邊個係立法會宣佈香港獨立？你班港獨狗玩得呢D就唔好講咁多。

以前中央對香港已經好容忍，但部分港獨狗卻得寸進尺。。。。。

好大既官威呀大人

個鼏根本就無
何來鼏

個鼎根本就無
何來鼎

中共成日話日本軍備違反和平憲法
但自已搬龍門級數勁過日本

你老母臭閪 生到你成個弱智咁

大多數人？ 點解咁講？

狗鼎就有

講咗 佢地唔識字 基本上佢地想點就點

香港人醒未，過多十年八載到時真係大難臨頭
到底幾時先會出現一個救港英雄

政府
法律
警察
立法會

全部都係垃圾
已經無晒本身功能

條友真係好準時開工架喎。
淨係識指鹿為馬，似足佢老細

之前香港人都好忍得你班支那人，家陣係你呢班支那人踩過哂界

支那狗

仲洗乜請讀law既人入律政司
讀完d野都無用
是旦萬零蚊請個文書仔交文件咪算囉

屌你老母

篩選入閘 簽確認書 宣誓支持基本法
唔支持基本法及違反確認書
可唔可以DQ?

唔怪得當年郁撚要永續基本法~

認真諗諗計，單野完全違反中英聯合聲明。

係香港法律層面，打官司晒銀紙晒時間，因為大部份官會明哲保身，最後都會話大陸有最終權，而自己唔會判決

只有嘈到英美等等國際層面，先有可能迫共匪跪底

一百萬戶業主階級，大多數必定無條件擁護中央，維持資產價格的穩定。七十萬戶公屋階級，都唔洗多講。

不如全票通過 除咗香港站內
出閘後仲未上到地面之間個大堂
不用全國性法律
隧道內 南丫島其他都行晒一制
冇違反基本法 留返個香港站俾人返公司前呼吸一下自由嘅空氣

下？你條港獨狗算咩香港人

真正的香港人都背靠祖國，從中得益中。

正常宣誓，就唔會有任何問題。你見民主黨友人有問題？

單單一個黨(組織)及個人(雜總) 可以凌駕法律(基本法) 咁已經唔好再叫自己做法治
即使當初有人大釋法呢樣野 原意都唔係比支共咁樣亂用

立法會就係基本法架構下的產物，你唔認同基本法自然冇資格做議員。

yes
係垃會上屌共產黨
即係唔真誠效忠中國
要dq

高度自治 港人治港 有無一言九鼎?

真係輸打贏要咁

你估中英聯合聲明，同基本法鐘意用邊個就邊個？

佔領暴動，亦都明顯超越中央底線

支那畜去返yahoo

中國帝國主義者終有一日會全部被人犬決

冇嘢講就收聲啦，港獨狗

著名五毛又開工

反對就話人港獨狗

唔好將你自己既認知當做真理啦

人大：I am the law

活基本法

泛民唔簽確認書咪一樣選得入
根本同大陸一樣 先整一條惡法 但針對佢想打壓既人身上
仲要用憲法第1條阻人參選係on99

唔好將你哋港獨狗的認知當真理

反對唔係港獨狗係咩

著名港獨狗又屈毛

成撚日自己意見就屈係大多數人,訓撚醒未呀?
從來立法會選舉都係民主派多票過保皇嫁啦,點解最後保皇狗人數較多就心照啦

你哋係大多數，咁多民意，直選35席就應該你哋攞哂啦

事實原來又唔係wor，而且入面仲有好多愛國愛港的泛民友人。你們港獨狗真係唔好亂代表添。

交左幾千億....啦

其實可以考慮解散立法會

夠膽咪行返單議席單票制囉

多數同全部都唔識分

事實就係香港大多數既得利益，都與中央捆綁一齊。只有港獨狗係呢個圈子以外。

行返又點？愛國愛港陣營，都有五十萬票

如果民主黨友人都計算入愛國愛港陣營，你們港獨狗就更加少人。

仲未計一百萬業主階級，七十萬公屋階級。

咁會導致香港變成民粹

痴鳩線 永遠得兩種人咩 on99咁

真係得兩種，就係愛國愛港同港獨狗

自己覺得正確既野就套用晒係所有人度

繼續活在自己世界啦

仲有食屎狗呢

咁你識分多數同全部未

五毛你解釋吓乜叫民粹主義先

中共最叻死撐

如果中共有信用，就唔係中共

漢奸講法律

得支那人先會幫人分階級分種
香港冇人係叫乜撚嘢業主階級乜撚嘢公屋階級呀屌你老母臭閪

我就係王法!
收工

立法會係under人大
人大即係皇法

你話冇就冇？你住新界同香港島已經係兩個等級

而家中共扮下野都唔肯,直接話:我話點就點,我話晒事。

你講埋有乜嘢分別啦 屌你講乜撚嘢業主階級公屋階級你就扯咗去乜鳩港九新界
不過都唔會好似你哋咁 分人做乜嘢低端人口跟住樓都沒收埋趕人走

一陸人眼中的法治係唔同d

支那狗真係世界上最無恥嘅民族

確認書攪到唔比參選唔記得左拿

簽左未

嘩

唔簽都有得參
簽左都無得參